% !TeX root = ./proposta-pytorch.tex
\documentclass[a4paper,12pt, brazil]{article}

% --- PREÂMBULO ---
% 1. Carregue os pacotes/dependências do arquivo
\input{./preambulo.tex}

% 2. Configuração dos 'File Paths' (do inglês, 'Caminho de Arquivos')
\addbibresource{referencias.bib}
\graphicspath{ {./imagens/} }

% --- INÍCIO DO DOCUMENTO ---
\begin{document}
    % --- TÍTULO ---
    \input{./titulo.tex}
    \newpage
    
    % --- CORPO DO ARTIGO ---
    \section*{Descrição da Atividade}
    A atividade consiste de dois elementos, feitos por parte dos alunos USP, sob supervisão do docente responsável:
    \begin{enumerate}
        \item Elaboração e distribuição livre de material didático de qualidade sobre redes neurais, na língua portuguesa, acessível a qualquer pessoa com noções básicas de cálculo e programação, com ênfase na resolução de problemas concretos e cotidianos.

        \item Oferta do material elaborado no formato de um curso de verão, incluindo atendimentos remotos, porém síncronos, em apoio ao aprendizado dos participantes.
    \end{enumerate}

    \section*{Grupo Social Alvo}
    O grupo social alvo é qualquer pessoa com noções básicas de cálculo e programação que se interesse por inteligência artificial. Prevê-se que, em sua maioria, isso seriam alunos de graduação das universidades brasileiras -- não só de matemática e computação, mas de engenharia, química, farmácia, economia ou geologia, por exemplo -- como também graduados de mais longa data, visando atualizar sua formação, visto a forte disseminação do uso de inteligência artificial nestes últimos anos.

    \section*{Carga Horária}
    \begin{itemize}
        \item Total da atividade: \textbf{110 horas}
        \item Docente responsável: \textbf{20 horas}
    \end{itemize}

    \section*{Objetivos, Metas e resultados Esperados}
    A atividade, a curto prazo, possui o objetivo de empoderar seus participantes no que se diz respeito às redes neurais. Em essência, deseja-se que, ao final do curso de verão, sejam capazes não só de operar, como também de criar suas próprias redes neurais, a serviço de suas rotinas de trabalho.

    A atividade, a longo prazo, possui o objetivo da criação e distribuição livre de material didático de alta qualidade sobre redes neurais, que, até o presente momento (agosto de 2025), \textbf{é escasso na língua portuguesa}.

    \section*{Indicadores de Avaliação da Atividade}
    Ao final do curso de verão, os participantes registrarão, por meio de um formulário eletrônico, seu nível de satisfação com tal curso. Mais especificamente, registrarão seu nível de satisfação com o material didático produzido pelos alunos USP e com o atendimento dos alunos USP nos encontros síncronos.

    \section*{Indicadores de Avaliação dos Alunos USP}
    Serão avaliados os requisitos:
    \begin{itemize}
\begin{multicols}{2}
        \item Assiduidade;
        \item Preparo do material;
        \item Auxílio aos participantes;
        \item Forma de condução.
\end{multicols}
    \end{itemize}

    \section*{Pré-Requisitos}
    Os alunos USP devem ter
    \begin{itemize}
        \item  Domínio de cálculo diferencial e integral de funções reais a várias variáveis;
        \item Domínio de programação orientada a objetos;
        \item Domínio de redes neurais;
        \item Domínio da biblioteca \verb|PyTorch|, da linguagem de programação \verb|Python|;
        \item Disponibilidade todas as quintas no período de 08/Jan./2026 a 10/Mar./2026 no período das 19 às 21 horas;
        \item Experiência prévia com gravação de vídeos\footnote{Desejável, mas não obrigatório.}.
    \end{itemize}

    \section*{ODS (Objetivos de Desenvolvimento Sustentável)}
    \begin{itemize}
        \item Educação de Qualidade;
        \item Indústria, Inovação e Infraestrutura.
    \end{itemize}

    \section*{Metodologia, Metas, Ações e Resultados Esperados (com os Objetivos ODS Indicados)}
    A atividade extensionista `Verão de Aprendizado Profundo' visa promover a educação de qualidade por meio da elaboração e distribuição livre de material didático sobre redes neurais, como também por meio da oferta de um curso de verão remoto e síncrono.

    Por sua vez, acredita-se que a distribuição livre de material didático sobre, especificamente, o uso e construção de redes neurais, permitiria um uso mais produtivo, consciente e soberano da inteligência artificial por parte da sociedade brasileira, uma tecnologia em alta. Juntando isto à presente escassez de material didático deste assunto feito em língua portuguesa, acredita-se que tal atividade contribuiria à indústria, inovação e infraestrutura brasileira.

    \section*{Ementa do curso `Verão de Aprendizado Profundo'}
    
    \subsection*{Aulas}
    \subsubsection*{Bloco 1 -- IA do Zero}
    \begin{itemize}
        \item Vídeo 1 -- Introdução e Revisão
        \begin{itemize}
            \item Introdução ao curso;
            \item Machine Learning, introdução ao problema do pipeline, complexidade, informação;
            \item Environment, bibliotecas, colab. Configurando máquina.
        \end{itemize}
    
        \item Vídeo 2 -- Revisão de Conceitos Necessários
        \begin{itemize}
            \item Revisão Matemática: funções ($\mathbb{R}^n$ em $\mathbb{R}^n$), derivadas parciais, gradiente;
            \item Parte 1: Gradientes e Backprop.
        \end{itemize}
            
        \item Vídeo 3 -- \emph{PyTorch Autograd} do zero
            \begin{itemize}
                \item Parte 2: Model class, exemplo seno, primeiro MLP, e levando conceitos a Torch, torch optim;
                \item Parte 3: O que eh uma GPU, activation functions, revisão conceitos.
            \end{itemize} 
    \end{itemize}
    
    \subsubsection*{Bloco 2 -- Arquiteturas de Redes Neurais}
    \begin{itemize}
        \item Vídeo 4 -- Introdução às Arquiteturas de Redes Neurais
        \begin{itemize}
            \item Torch \verb|NN.module| e resolvendo MNIST (CPU, GPU);
            \item Problemas comuns -- Parte 1: \emph{Over-fitting}, \emph{exploding gradients} e \emph{vanishing gradients};
            \item Problemas comuns -- Parte 2: Layer Normalization, Batch Normalization, Shuffle correspondence.
        \end{itemize}
        
        \item Vídeo 5 -- Mais Arquiteturas de Redes Neurais e Prática
        \begin{itemize}
            \item CNNs;
            \item RNN.
        \end{itemize}
        
        \item Vídeo 6 -- Prática.
        \begin{itemize}
            \item Prática. \emph{Kaggle to Solved NN}.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
    
    \subsubsection*{Bloco 3 -- Dados e Práticas de Produção}
    \begin{itemize}
        \item Vídeo 7 -- \emph{Embeddings} e \emph{Transfer Learning}.
        \begin{itemize}
            \item \emph{Embeddings}
            \item Modelos Pré-Treinados (LLMs, TTS, STT, Stable Diffusion);
            \item Pontos importantes de modelos grandes em GPU;
            \item \emph{Transfer-learning};
            \item \emph{Fine tunning}.
        \end{itemize}
        
        
        \item Vídeo 8 -- Dados: Extração, Contaminação, Criação (ChemAI)
    
        
        \item Vídeo 9 -- Infra-estrutura para IA
        
        \item Vídeo 10 -- Colocando IA em produção
    \end{itemize}
    
        
    \section*{Material}
    \begin{itemize}
        \item Bloco 1:
        \begin{itemize}
            \item Andrej Karpathy -- Neural Networks: Zero to Hero \cite{karpathy} (vídeos 1-2).
        \end{itemize}
        
        \item Bloco 2:
        \begin{itemize}
            \item MIT 6.034: Artificial Intelligence \cite{mit_ai};
            \item MIT 6.S191: Introduction to Deep Learning \cite{mit_deep_learning}.
        \end{itemize}
        
        \item Bloco 3:
        \begin{itemize}
            \item AI-Chem (material próprio);
            \item Andrej Karpathy -- Neural Networks: Zero to Hero \cite{karpathy} (vídeos 3-5);
            \item MIT 6.S191: Introduction to Deep Learning \cite{mit_deep_learning}.
        \end{itemize}
    
    \end{itemize}    
    
    \section*{Horas -- AEX}
    \begin{table}[h!]
        \centering
        \begin{tabular}{cc}
            \toprule
            \textbf{Atividade} & \textbf{Tempo (horas/aula/discente)} \\
            \midrule
            Preparo de material didático & $4$ \\
            Gravação de vídeo-aula & $1$ \\
            Edição de vídeo-aula & $3$ \\
            Atendimento síncrono & $2$ \\
            \bottomrule
        \end{tabular}
        \caption{}
        \label{tbl:horas-de-extensao}
    \end{table}
    \textbf{Total de vídeo-aulas: 10}

    \textbf{Total de horas}: $10\times(4\,\text{h} + 1\,\text{h} + 3\,\text{h} + 2\,\text{h}) = \boldsymbol{100}$ \textbf{horas/discente}.
    
    % --- BIBLIOGRAFIA ---
    \printbibliography
\end{document}
